澳洲今向WTO提告 環時：打官司奉陪，但不要提鐵礦制裁

澳洲為輸陸大麥被課反傾銷稅 今向WTO提告

2020-12-16 10:56經濟日報 編譯黃淑玲／綜合外電

澳洲政府今天宣布，將為其大麥出口到中國大陸被課反傾銷稅一事，告上世界貿易組織（WTO）。彭博資訊說，此舉顯示貿易量龐大的澳中兩國，關係持續惡化。

澳洲貿易部長Simon Birmingham說，澳洲已照會在北京的對口單位，澳洲將請求與中國正式展開諮商的意向。

他告訴媒體記者，今晚就將向WTO提出正式請求，「WTO的爭端解決機制並不完美，也比理想耗時。但以目前這個時間點而言，終究是澳洲能採取的適當途徑。」

---------------------------------------------------------------------------------------

環球時報社評：澳去WTO惡人先告狀，應訴便是
來源：環球時報

2020-12-16 16:45

澳大利亞政府宣布向WTO控告中國以反傾銷、反補貼為名對澳產大麥徵收高額關稅，在兩國激烈摩擦的當下澳方採取這一行動不足為怪，想必北京早有思想準備，對贏得這場訴訟亦有信心。

中澳政治關係不斷惡化，澳方給中國對澳產品施加反傾銷、反補貼關稅貼上“政治報復”的標籤，中方堅持表示就貿易說貿易，並且指責澳方才是將經貿問題政治化大量勾當的始作俑者。

從事實上看，證據更加支持北京的說法，因為澳方在全球所有國家中率先以安全為由禁止華為設備參加該國5G網絡建設，2018年以來拒絕了十多個中方赴澳投資項目，而且澳方目前對中國產品發起的反傾銷反補貼調查多達106起，而中國反過來對澳產品的反傾銷反補貼調查只有4起。

中澳總體上加劇衝突肯定會不利於兩國貿易的平穩推進，它會讓雙方更有動機拿起法律武器打擊對方商品的進口。貿易協定不可能細緻到涵蓋所有商品互通，每一樁進出口的合規性也不可能一般齊，友好氛圍實為支持貿易平穩進行的重要條件，當它缺失時，法律和規則框架內的貿易摩擦就會層出不窮。

澳大利亞的問題是，它是中澳政治關係有目共睹的破壞者，並且似乎把這種高調破壞當成了加強美澳同盟關係的投名狀。同時它又對中澳正常經貿往來率先下手，將兩國合作置於毫不相干的國家安全和意識形態監督鏡之下，非常粗暴地推翻了兩國形成已久的貿易原則。

中國是非常克制的，北京至今沒有一次使用“國家安全”的名義阻止對澳方有利的兩國合作項目，中國也沒有做過一次“制裁”澳大利亞的宣告或暗示，而美國和西方國家公開因政治原因對外實施制裁的情況可謂比比皆是。

無論對澳大利亞大麥還是葡萄酒的反傾銷、反補貼徵稅，都是嚴格按照規則實施的。中方沒有對它們進行任何政治引申。澳方大喊大叫的樣子不是一般的借用法律武器“自我保護”，這是典型的政治表演，完全是中國人所說的“惡人先告狀”。

我們奉勸堪培拉，要去世貿組織打官司，就請好好打，把它切實作為貿易糾紛出牌。不要澳總理、議員、媒體一起上陣，還討論是否應該拿鐵礦石貿易對中國實施“反擊”。不就是打個官司嗎，中方會按照規則應訴，在規則之內與澳方了斷。

澳方的愚蠢之處就是主動把自己搞成了“西方與中國衝突的前沿”，它以為這一大衝突非常真實、長久，中國先會對它的氣勢敬懼三分，西方世界還會整體上向它提供支持。而實際上中西摩擦與中美摩擦無論在性質和烈度上都有不同，澳對中國與西方反應的預期都是一廂情願的。

澳大利亞上演了中國人眼裡的很多“小人之舉”，包括勢利、敢做不敢當、裝蒜、兩面派等等。澳大利亞一些人可能覺得有美國就行了，跟中國關係好點壞點無所謂。其實反過來，中國人更有資本對與澳大利亞的關係“無所謂”。不就是出幾個WTO的官司嗎，打就是了。

舉報我也說兩句責編：魏少璞

鐵礦砂價飆漲！ 中國報復澳洲吞苦果
2020/12/15 05:30

〔編譯魏國金／綜合報導〕澳洲與中國關係惡化，致使澳洲許多輸往中國的產品嚴重下滑；美國財經媒體CNBC報導，中國需求上升、澳幣急遽升值加上暴風襲擊澳洲干擾出貨，澳洲鐵礦砂價格飆漲。

報導說，十四日澳幣來到○．七六二六兌一美元的水準，創二○一八年以來新高，今年迄今澳幣已升值八％。澳洲國民銀行市場暨經濟主管史崔克蘭指出，澳幣持續升值加上天候等因素，推升大宗物資價格，並使鐵礦砂飆漲。中國大連商品交易所鐵礦砂期貨上週五勁揚十％，創史上高點，首度超越每噸一千元人民幣的門檻。

澳盛銀行經濟學家狄馬斯將鐵礦砂價格上漲歸因於中國需求強勁。世界鋼鐵協會統計，去年澳洲佔全球鐵礦砂海運總出貨量六十％。澳洲聯邦銀行十四日報告說，鐵礦砂價格上揚有助澳幣忽略澳中關係進一步惡化等壞消息，大宗物資價格是澳幣維持公允匯率的主要動力。

該報告也說，澳中關係的惡化波及澳洲許多對中出口的產品，而鐵礦砂之所以倖免，在於中國能有的替代選項非常少。中國佔澳洲鐵礦砂出口的八十％至八十五％，儘管過去四週相關出口下滑約六．一％，「基於澳洲出口中國的煤與銅礦已面臨非正式限制，因而認為相關疑慮是合理的，但我們認為其對鐵礦砂也採取類似抵制還言之過早。」

鐵礦石價格漲5成 澳洲受惠 中國鋼鐵業哀嚎
2020/12/06 18:52

〔財經頻道／綜合報導〕中澳交惡，戰場從調查武漢肺炎起源一路延伸到葡萄酒，但扮演中國經濟內循環要角的中國鋼鐵業「糧食」鐵礦石有高達80%仰賴進口，其中澳洲就是主要生產國。未料鐵礦石價格狂飆，今年以來已漲了50%，鐵礦石普氏指數一舉突破145美元/噸，創下近8年新高，鐵礦石期貨價格盤中也創上市以來歷史新高，澳洲因而受惠，卻讓中國鋼鐵業者哀嚎，求助中國監管部門介入管控。

中媒報導，中國鋼鐵工業協會副會長駱鐵軍今日受訪時表示，近期進口鐵礦石價格大幅上漲超出了行業預期，鐵礦石普氏指數年漲幅較逾50%，創近8年新高。

駱鐵軍認為，進口鐵礦石價格大幅上漲已經偏離基本面，可能是貿易商招標異常助推升指數上漲，或是期貨市場臨近交割月多頭逼倉等人為因素，藉此故意製造市場緊張，希望相關監管部門盡快介入，否則將危及中國鋼鐵產業供應鏈。

根據中媒資料，早在2015年，中國鐵礦石對外依存度就突破80%，到了2019年，中國進口鐵礦石高達10.69億噸，創下歷史第二高紀錄。今年前10月，中國進口鐵礦石則為9.75億噸，比同期成長11.2%，而主要進口國則為澳洲及巴西。

因此，儘管中澳交惡，中國仍仰賴對澳洲鐵礦石的需求。《澳洲金融評論報》（The Australian Financial Review）指出，全球鐵礦石龍頭巴西淡水河谷（Vale）在本月初宣布將產量下調，澳洲礦業界普遍認為，短期內中國無法擺脫向澳洲進口鐵礦石。

咁係咪會TK埋美國？

鐵礦價格飆升 中共打壓澳洲自食苦果
賀景田2020.12.16 05:21

【希望之聲2020年12月16日】（本台記者賀景田綜合報導）近日，鐵礦價格升至多年來的高位，達到每噸150美元，遠超10月份55美元的期貨預估價，這使中國鋼企成本上升，利潤下滑。外界分析指出，澳洲鐵礦砂未受到中共報復影響，價格照樣飆漲，中共對澳大利亞的打壓“完美演繹了搬起石頭砸自己的腳”。

澳洲與中國關係惡化，致使澳洲許多輸往中國的產品嚴重下滑，澳洲政府對此深感憂慮。然而中共對澳洲的打壓也害苦了中國百姓和中國企業。

臺灣《自由財經》12月15日引述美國財經媒體CNBC報道，中國需求上升、澳幣急遽升值加上暴風襲擊澳洲干擾出貨，澳洲鐵礦砂價格飆漲。

澳洲國民銀行市場暨經濟主管史崔克蘭指出，澳幣持續升值加上天候等因素，推升大宗物資價格，並使鐵礦砂飆漲。

12月11日，中國大連商品交易所鐵礦石期貨主力合約價格，一度突破1000元/噸，漲至1042元，創下7年來歷史新高，單日漲幅近10%。

澳洲聯邦銀行12月14日報告說，鐵礦砂價格上揚有助澳幣忽略澳中關係進一步惡化等壞消息，大宗物資價格是澳幣維持公允匯率的主要動力。

該報告也說，澳中關係的惡化波及澳洲許多對中出口的產品，而鐵礦砂之所以倖免，在於中國能有的替代選項非常少，中國的需求佔澳洲鐵礦砂出口的80%至85%。

澳洲資深記者約翰（John Beveridge）12月15日以“中國在攻擊澳大利亞的同時，也在搬起石頭砸自己的腳”（China shooting itself in the foot even as it attacks Australia）爲題發表文章。

約翰認爲，中共在打擊澳洲的同時，也爲其行爲付出了相當沉重的直接經濟代價，而這種行爲更向外展示了中共那不可靠、恃強凌弱、反覆無常的形象。

中共對澳大利亞煉焦煤和能源煤的“非官方”禁令，造成自2019年10月以來，有60多艘滿載澳大利亞煤炭的船隻在中國港口外停泊。

這一禁令迅速產生效果，中國煤炭價格上漲而澳大利亞煤炭價下降，而中國煤炭的質量要差得多。

中國煤炭的上漲，讓中國北方的百姓身受其害。中國北方冬天需要燃煤取暖，由於煤炭價格上漲，許多地區供暖不足。

煤炭貿易變化的影響也波及到了鐵礦石市場，任何降低煉焦煤質量的舉措，都會導致鐵礦石使用量增加。

鐵礦石價格一直在飆升，以至於中國鋼鐵工業協會（CISA）向必和必拓提出了強烈抱怨。

約翰表示，中國對昂貴的鐵礦石感到憤怒，鐵礦石價格不斷上漲已威脅到中國鋼廠的盈利能力。

儘管中國鋼鐵企業可能對鐵礦石價格感到不滿，但毫無疑問，中國在全球大宗商品市場造成不確定性的行爲，在推高鐵礦石價格方面發揮了一定作用。

約翰認爲，煤炭和鐵礦石市場的動盪或許是一些不可預測的貿易變化的開始，這些變化可能只會對中共產生反彈，儘管也會給澳大利亞帶來很多痛苦。

海外知名政經觀察人士王劍在2020年12月15日的直播節目中指出，中共對澳洲的制裁，完美演繹了搬起石頭砸自己的腳。

責任編輯：宋月

中國狂制裁澳洲 下場卻比澳慘11倍

三立新聞網
2020年12月14日 週一 下午2:35 [GMT+8]
國際中心／綜合報導

中澳關係近來急遽惡化，中國先後對澳洲祭出不同產品的關稅制裁與出口禁令，藉此脅迫澳洲。然而，根據澳洲農業與資源經濟與科學局的估計，澳洲農民所受的損失約澳幣3.3億元，但中國農民的損失預計高達澳幣36億元，整整多出了超過11倍。此外，中國也必須以更高的價格向其他國家購買煤炭，換句話說，中國對澳制裁雖然衝擊澳洲產業，但中國受到的傷害恐怕反而比澳洲嚴重許多。

中國對澳洲多項農產品實施嚴厲制裁。（圖／翻攝自Scott Morrison推特）

澳洲近來發起要求調查武漢肺炎病毒起源，還在新疆、香港等議題上明確表態發聲譴責，讓中方極度不滿，針對大麥、羊肉、牛肉，煤炭、龍蝦和木材等澳洲商品，祭出不同關稅制裁與進口禁令，上個月底更宣布對澳洲葡萄酒課徵高達212%的關稅。

然而，澳洲農業與資源經濟與科學局認為，中國對澳洲進行多項經濟制裁，對中國的傷害反而比對澳大利亞嚴重。根據官方的估計，中國農民預計將損失澳幣36億元，比澳大利亞農民所受的損失（澳幣3.3億元）多11倍。

不僅如此，由於中國抵制澳洲煤炭，澳洲優質硬焦煤的國內價格已下跌22%，反而是中國依靠煤炭煉鋼需求量大，除了國內焦煤價格飆漲至4年來的高點，還得用更高的價格向其他國家購買煤炭。

澳洲農業與資源經濟與科學局指出，面對中國制裁，澳洲短時間確實承受沉重打擊，但長期來看，卻因分散市場而減緩這些壓力。而且隨著澳洲的農業生產轉移到其他活動，預計其他農產品的出口到了2025年會增加，這代表澳洲整體農產品出口總值的下降幅度，將小於與中國貿易所造成的損失。

另方面，澳洲民眾也正在全力抵制中國貨，並呼籲該國企業撤出中國，當中國抵制澳洲葡萄酒時，更引發全球「買澳酒挺澳洲」的反中浪潮，上週白宮安全會議舉行的白宮酒會，也特地大肆宣傳選用澳洲葡萄酒。

英國前外交部長芮夫金（Malcolm Rifkind）指出，中國「一對一」挑戰韓國、泰國甚至日本，都有優勢，但在現實世界中，遇到這種情況時，身為潛在受害者的其他國家會齊心協力，以確保採取集體和協調的對策。

澳方估計，中國實施制裁的損失比澳洲多11倍。（組合圖／翻攝自新華網、推特）

家醜不出外傳

隻3仔底比人睇穿曬

告還告 唔好提其他野

勿謂言之不預
說好不打臉

唔准提老豆老母 唔准提性器官

唔好打面， 後果大家都知

不要澳總理、議員、媒體一起上陣，還討論是否應該拿鐵礦石貿易對中國實施“反擊”。

澳大利亞就大麥關稅案要將中國告到WTO ，外交部回應
來源：環球時報-環球網

2020-12-16 15:29

【環球時報-環球網報導 記者 張卉】澳大利亞政府表示，將於16日晚些時候就中國決定對澳大麥徵收關稅一事，正式向世界貿易組織（WTO）提出申訴。對此，中國外交部發言人汪文斌在16日的例行記者會上表示，關於中澳之間的貿易個案，我和我的同事已經多次闡明了中方的原則立場，具體的情況請你向中方的主管部門來了解。

汪文斌說，我想強調的是澳大利亞政府應當認真對待中方關切，採取實際行動，糾正針對中國企業的歧視性的做法。

可以人力發電

中國依靠煤炭煉鋼需求量大

多謝黨媒提水

鐵礦砂價飆漲！ 中國報復澳洲吞苦果